#+TITLE: Les dessous de ~malloc~
#+SUBTITLE: Savez-vous vraiment ce qu'est ~malloc~?

#+LANGUAGE: fr
#+OPTIONS: H:2 toc:nil

#+LATEX_CLASS: slides
#+BEAMER_THEME: epitech

#+LATEX_HEADER: \usepackage[graph]{draw}

#+LATEX_HEADER: \usepackage{drawstack}
#+LATEX_HEADER: \usepackage{memorygraphs}

#+LATEX_HEADER: \usepackage{minted}
#+LATEX_HEADER: \usepackage{mdframed}
#+LATEX_HEADER: \surroundwithmdframed[font=\small]{minted}


* Introduction: Définissons l'allocation

** Définition: Attribution de mémoire (1/5)

- _Allocation *automatique*:_
  + Variables automatique (Variable locale ou Argument de fonction)
  + _Mémoire:_ Allouée lors de l'entrée de contexte, libérée à la sortie.
  + _Cas d'échec:_ Dépassement de pile (/Stack overflow/).

\vfill

- _Allocation *statique*:_
  + Variables statiques (~static~) ou globales.
  + _Mémoire:_ Allouée au chargement du programme. Jamais libérée.
  + _Cas d'échec:_ Allocation initiale trop grande: ~execve~ renvoie ~ENOMEM~.


** Définition: Attribution de mémoire (2/5)

- _Allocation *dynamique*:_
  + Appels à des fonctions d'allocations.

\vfill

- Regardons le manuel:
  + ~man 3 malloc~
  + ~malloc(3)~


** Manuel: ~malloc(3)~ (1/2)

#+BEGIN_SRC C
NAME
    malloc, free, calloc, realloc, reallocarray
        - allocate and free dynamic memory

SYNOPSIS
    #include <stdlib.h>

    void *malloc(size_t size);
    void free(void *ptr);
    void *calloc(size_t nmemb, size_t size);
    void *realloc(void *ptr, size_t size);
    void *reallocarray(void *ptr, size_t nmemb, size_t size);
#+END_SRC


** Manuel: ~malloc(3)~ (2/2)

#+BEGIN_SRC man
ERRORS
    calloc(), malloc(), realloc(), and reallocarray()
        can fail with the following error:

    ENOMEM Out of memory. Possibly, the application hit the
           RLIMIT_AS or RLIMIT_DATA limit (see getrlimit(2)).

CONFORMING TO
    malloc(), free(), calloc(), realloc():
        POSIX.1-2001, POSIX.1-2008, C89, C99.

    reallocarray() is a nonstandard extension that first
        appeared in OpenBSD 5.6 and FreeBSD 11.0.
#+END_SRC


** Définition: Attribution de mémoire (3/5)

- <1-> _Allocation *dynamique*:_
  + Appels à des fonctions d'allocations.
  + _Mémoire:_
    * Allouée à l'appel d'une fonction d'allocation (~malloc~).
    * Libérée à l'appel d'une fonction de libération (~free~).
  + _Cas d'échec:_ Plus de mémoire?


* Implémentons: Essayons ~malloc~

** Implémentons: Liste doublement chaînée

- _Objectif:_ Ajouter des nœuds à une liste chaînée jusqu'à ce que ~malloc~ indique ~Out of memory~.

\vfill

- L'implémentation est une liste *doublement* chaînée *non-circulaire*.

\vfill

- L'implémentation doit comprendre:
  + Une structure principale: ~list_t~
  + Une structure nœud: ~node_t~


** Structure ~list_t~

- La structure ~list_t~ doit:
  + Connaître la tête de liste: src_C[:exports code]{node_t *head;}
  + Connaître la taille mémoire totale de la liste: src_C[:exports code]{___ length;}

\vfill

- Comment représenter une taille?
  + Regardons ~system_data_types(7)~

\pause

#+BEGIN_SRC man
size_t   Used for a count of bytes.
         It is the result of the sizeof operator.
         Conforming to: C99+, POSIX.1-2001+
#+END_SRC


** Structure ~node_t~

- La structure ~node_t~ doit:
  + Être liée dans la liste doublement chaînée: src_C[:exports code]{node_t *prev; *next;}
  + Contenir des données (/payload/) de taille aléatoire: src_C[:exports code]{void *payload;}
  + Connaître la taille du /payload/: src_C[:exports code]{size_t size_payload;}

\vfill

\pause

\begin{ctikz}[memory graph, node distance=.6cm]
    \node [arity=3]             (A) { \: \arg{2} \( x_{1} \) };
    \node [arity=3, below=of A] (B) { \: \arg{2} \( x_{2} \) };

    \node [block, right=1cm of A.arg 2 center] (dataA) { Payload A };
    \node [block, right=1cm of B.arg 2 center] (dataB) { Payload B };

    \draw [decorate, decoration={brace, amplitude=10pt}]
        ([yshift=4pt] dataA.north west) --
        node [yshift=18pt] {\( x_{1} \)}
        ([yshift=4pt] dataA.north east);

    \draw [decorate, decoration={brace, amplitude=10pt, mirror}]
        ([yshift=-4pt] dataB.south west) --
        node [yshift=-18pt] {\( x_{2} \)}
        ([yshift=-4pt] dataB.south east);

    \node [above=of A.head  north] (NILA) { NIL };
    \node [below=of B.arg 1 south] (NILB) { NIL };

    \draw [ref] (A.head  center) -- (NILA);
    \draw [ref] (A.arg 1 center) -- (B.arg 1 north);
    \draw [ref] (B.head  center) -- (A.head  south);
    \draw [ref] (B.arg 1 center) -- (NILB);

    \draw [ref] (A.arg 3 center) -- (dataA);
    \draw [ref] (B.arg 3 center) -- (dataB);
\end{ctikz}


** Structure ~node_t~ améliorée

- Regroupons le /payload/ à la structure ~node_t~.

\vfill

\pause

\begin{ctikz}[memory graph, node distance=.6cm]
    \node [arity=3]             (A) { \: \arg{2} \( x_{1} \) \arg{3} Payload A };
    \node [arity=3, below=of A] (B) { \: \arg{2} \( x_{2} \) \arg{3} Payload B };

    \draw [decorate, decoration={brace, amplitude=10pt}]
        ([xshift=-28pt, yshift=13pt] A.arg 3 center) --
        node [yshift=18pt] {\( x_{1} \)}
        ([xshift=28pt, yshift=13pt] A.arg 3 center);

    \draw [decorate, decoration={brace, amplitude=10pt, mirror}]
        ([xshift=-28pt, yshift=-13pt] B.arg 3 center) --
        node [yshift=-18pt] {\( x_{2} \)}
        ([xshift=28pt, yshift=-13pt] B.arg 3 center);

    \node [above=of A.head  north] (NILA) { NIL };
    \node [below=of B.arg 1 south] (NILB) { NIL };

    \draw [ref] (A.head  center) -- (NILA);
    \draw [ref] (A.arg 1 center) -- (B.arg 1 north);
    \draw [ref] (B.head  center) -- (A.head  south);
    \draw [ref] (B.arg 1 center) -- (NILB);
\end{ctikz}


** Prototypes de fonctions

- La liste ~list_t~ sera initialisée par le développeur:
  + src_C[:exports code]{list_t list = {NULL, 0};}

\vfill

- Fonctions élémentaires de manipulation:
  + src_C[:exports code]{node_t *create_node(list_t *list, size_t size);}
  + src_C[:exports code]{void delete_node(list_t *list, node_t *node);}

\vfill

- Quelques utilitaires:
  + src_C[:exports code]{bool is_empty(list_t *list);}
  + src_C[:exports code]{void delete_list(list_t *list);}


** Exemple: Graphiquement

\begin{ctikz}[memory graph, node distance=.6cm]
    % List structure
    \node [arity=1] (Head) { \: \arg{1}
                             \texttt{\only<1-3>{0}\only<4-6>{4}\only<7-10>{8}\only<11-13>{12}\only<14>{16}\only<15->{12}}
                             * \mintinline{C}{sizeof(byte)} +
                             \texttt{\only<1-2>{0}\only<3-5>{1}\only<6-9>{2}\only<10-12>{3}\only<13-14>{4}\only<15->{3}}
                             * \mintinline{C}{sizeof(node_t)} };

    % Variable
    \node [block, left=1cm of Head.west] (ListVar) { \mintinline{C}{list} };
    \draw [ref] (ListVar) -- (Head);

    \node<8-16> [block, left=1cm of D.west] (NodeVar) { \mintinline{C}{node} };
    \draw<8-16> [ref] (NodeVar) -- (C.south west);

    % Allocated nodes
    \node<2->   [arity=3, below right=4cm and 2cm of Head.head, right] (D) { \: \arg{2} \mintinline{C}{sizeof(int) = 4} \arg{3} \texttt{\only<2-3>{???}\only<4->{4}} };

    \node<5-16> [arity=3, above=of D.north west, right] (C) { \: \arg{2} \mintinline{C}{sizeof(int) = 4} \arg{3} \texttt{\only<5-6>{???}\only<7->{3}} };

    \node<9->   [arity=3, above=of C.north west, right] (B) { \: \arg{2} \mintinline{C}{sizeof(int) = 4} \arg{3} \texttt{\only<9-10>{???}\only<11->{2}} };

    \node<12->  [arity=3, above=of B.north west, right] (A) { \: \arg{2} \mintinline{C}{sizeof(int) = 4} \arg{3} \texttt{\only<12-13>{???}\only<14->{1}} };

    % Head pointer
    \node<1-2>   [below right=1cm of Head.head center] (NILHead) { NIL };
    \draw<1-2>   [ref] (Head.head center) |- (NILHead);

    \draw<3-5>   [ref] (Head.head center) |- (D.west);
    \draw<6-9>   [ref] (Head.head center) |- (C.west);
    \draw<10-12> [ref] (Head.head center) |- (B.west);
    \draw<13->   [ref] (Head.head center) |- (A.west);

    % Next pointer
    \draw<6-15>  [ref] (D.head center) -- (C.head south);
    \draw<10-15> [ref] (C.head center) -- (B.head south);
    \draw<13->   [ref] (B.head center) -- (A.head south);
    \draw<16->   [ref] (D.head center) -- (B.head south);

    % Prev pointer
    \node<3->    [below=of D.arg 1 center] (NILPrev) { NIL };
    \draw<3->    [ref] (D.arg 1 center) -- (NILPrev);
    \draw<6-15>  [ref] (C.arg 1 center) -- (D.arg 1 north);
    \draw<10-15> [ref] (B.arg 1 center) -- (C.arg 1 north);
    \draw<13->   [ref] (A.arg 1 center) -- (B.arg 1 north);
    \draw<16->   [ref] (B.arg 1 center) -- (D.arg 1 north);

    % NIL next pointer
    \node<3-5>   [above left=-0.1cm and .8cm of D.north west] (NILHead) { NIL };
    \draw<3-5>   [ref] (D.head center) |- (NILHead);

    \node<6-9>   [above left=-0.1cm and .8cm of C.north west] (NILHead) { NIL };
    \draw<6-9>   [ref] (C.head center) |- (NILHead);

    \node<10-12> [above left=-0.1cm and .8cm of B.north west] (NILHead) { NIL };
    \draw<10-12> [ref] (B.head center) |- (NILHead);

    \node<13->   [above left=-0.1cm and .8cm of A.north west] (NILHead) { NIL };
    \draw<13->   [ref] (A.head center) |- (NILHead);

    % prevent bumping
    \node [below=5cm of Head.center] {};
\end{ctikz}

*** > Instruction en cours:
- <only@1>                  src_C[:exports code]{ list_t list = {NULL, 0}; }
- <only@2-3,5-6,9-10,12-13> src_C[:exports code]{ node_t *tmp = create_node(&(list), sizeof(int)); }
- <only@4>                  src_C[:exports code]{ memcpy(tmp->payload, &(4), sizeof(int)); }
- <only@7>                  src_C[:exports code]{ memcpy(tmp->payload, &(3), sizeof(int)); }
- <only@8>                  src_C[:exports code]{ node = tmp; }
- <only@11>                 src_C[:exports code]{ memcpy(tmp->payload, &(2), sizeof(int)); }
- <only@14>                 src_C[:exports code]{ memcpy(tmp->payload, &(1), sizeof(int)); }
- <only@15-17>              src_C[:exports code]{ delete_node(&(list), node); }


* Partie 1: Définissons ~malloc~

** Manuel: ~malloc(3)~ (1/2)

#+BEGIN_SRC C
NAME
    malloc, free, calloc, realloc, reallocarray
        - allocate and free dynamic memory

SYNOPSIS
    #include <stdlib.h>

    void *malloc(size_t size);
    void free(void *ptr);
    void *calloc(size_t nmemb, size_t size);
    void *realloc(void *ptr, size_t size);
    void *reallocarray(void *ptr, size_t nmemb, size_t size);
#+END_SRC


** Manuel: ~malloc(3)~ (2/2)

#+BEGIN_SRC man
ERRORS
    calloc(), malloc(), realloc(), and reallocarray()
        can fail with the following error:

    ENOMEM Out of memory. Possibly, the application hit the
           RLIMIT_AS or RLIMIT_DATA limit (see getrlimit(2)).

CONFORMING TO
    malloc(), free(), calloc(), realloc():
        POSIX.1-2001, POSIX.1-2008, C89, C99.

    reallocarray() is a nonstandard extension that first
        appeared in OpenBSD 5.6 and FreeBSD 11.0.
#+END_SRC


** Réflexion: Lecture de ~malloc(3)~

- _Fil rouge:_
  + Que signifie "~Out of memory~" dans ~malloc(3)~?

\vfill

- _Quelques questions se posent:_
  + Sur quelles plateformes ~reallocarray~ est-il disponible?
  + _Plus généralement:_ Sur quelles plateformes ~malloc~ est-il disponible?


** Disponibilité et utilisation de ~malloc~?

- Qu'est-ce que ~POSIX.1-2001~, ~POSIX.1-2008~, ~C89~, ~C99~?
  + ~standards(7)~ peut nous renseigner.

\vfill

\pause

#+BEGIN_SRC man
The CONFORMING TO section that appears in many manual pages
    identifies various standards to which the documented
    interface conforms.
#+END_SRC


** Manuel: ~standards(7)~

#+BEGIN_SRC man
C89   This was the first C language standard, ratified by
      ANSI (American National Standards Institute) in 1989
      (X3.159-1989). Sometimes this is known as ANSI C [...]

C99   This revision of the C language standard was ratified
      by ISO in 1999 (ISO/IEC 9899:1999). Available online [...]

POSIX.1-2001, SUSv3
      This was a 2001 revision and consolidation of the POSIX.1,
      POSIX.2, and SUS standards into a single document,
      conducted under the auspices of the Austin Group.
      The standard is available online [...]
#+END_SRC


** Définition: Norme

- _Définition ISO:_ "Une norme est un *document approuvé* par un *organisme reconnu*, qui a été mis au point par *voie de consensus* entre des *experts du domaine*, et qui fournit des *recommandations* sur la conception, l'utilisation ou la performance des produits, processus, services, systèmes ou personnes."

\vfill

- Offre des garanties:
  + Utilisation des mêmes termes et définitions.
  + Cohérence des caractéristiques des produits et des services.
  + /De multiples autres intêrets/


** Exemple: Organismes de Normalisation

- _Organismes les plus connus:_
  + ~ISO~: /International Organization for Standardization/ (International)
  + ~AFNOR~: Association Française de Normalisation (France)
  + ~ANSI~: /American National Standards Institute/ (États-Unis)
  + ~IEEE~: /Institute of Electrical and Electronics Engineers/ (États-Unis)

\vfill

- _Quelques exemples de normalisation:_
  + ~ISO 216~: Formats de papiers (Format ~A4~)
  + ~X3.159-1989~ (ANSI): C89
  + ~IEEE 754~: Représentation décimale en virgule flottante
  + ~IEEE 1003~: POSIX (/Portable Operating System Interface/)


** Étude de cas: POSIX

- POSIX n'est pas une spécification que pour le langage C.
  + C'est une spécification pour les *systèmes d'exploitations*.

\vfill

- Quelle nécessité?
  + Voir _*[[https://www.levenez.com/unix/][Historique des différentes variantes d'UNIX]]*_
  + Multiplication des variantes d'UNIX: Nécessité d'uniformiser

\vfill

- ~POSIX~: Définition d'interfaces utilisateurs et logicielles.
  + ~GNU/Linux~ n'est pas normalisée ~POSIX~: Il est uniquement compatible.


** Définition: Critère de conformité

- _Définition ISO:_ "L'évaluation de la conformité implique un processus qui sert à démontrer que le produit, service, ou système répond aux exigences d’une norme."
  + *Être conforme* assure la compatibilité *dans tous les cas*.

\vfill

- Il existe une *infinité d'implémentations* possibles à partir d'une norme:
  + _Compilateur C:_ ~GCC~, ~Clang~, ~MSVC~...
  + _Librairie C:_ ~GNU LibC~, ~musl~, ~μClibc~, ~MSVCRT~, ...

\vfill

- ~C ANSI~ définit ~malloc~:
  + L'environnement *d'éxécution* doit avoir un accès à ~malloc~.


** Exemple: Programmes non-conformes

+ Qu'est-ce que ~POSIX~ requiert comme exécutables dans un système de fichiers?
  + _Deux exécutables:_ ~/bin/sh~ et ~/usr/bin/env~

\vfill

- La norme de la hiérarchie des systèmes de fichiers ~FHS~.
  + Définit l'*arborescence* et le contenu des principaux répertoires des systèmes de fichiers.
  + Voir ~hier(7)~

\vfill

- _Exemple:_ Distribution NixOS
  + ~NixOS~ n'est pas conforme à ~FHS~, mais conforme ~POSIX~.
  + ~#!/bin/bash~ n'est pas conforme à ~POSIX~.


** Exemple: Nintendo GameBoy Advance

- Est-ce que ~malloc~ est disponible sur toutes les plateformes?
  + ~C89~ définit ~malloc~...
  + ... Toutes plateformes ayant un compilateur ~C89~ normalisé le rend disponible?

\vfill

\pause

- Prenons le cas de la ~Nintendo GameBoy Advance~:
  + Des programmes sont compilables, en utilisant ~GCC~ (normalisé ~C89~).

#+ATTR_LATEX: :width 0.4\textwidth
[[./images/GBA.png]]


** GameBoy Advance: Où se trouve la mémoire?


- La GameBoy Advance comporte 256 (+ 32) Kilo-Octets de mémoire.

\vfill

- Au démarrage de la console, l'ensemble de la mémoire est disponible au programme.
  + Le programme peut accéder au début de la mémoire via le pointeur ~0x02000000~.
  + C'est au programme de gérer sa mémoire.

\vfill

- Il n'y a pas de librairie C disponible dans la ~ROM~ de la console.
  + ~malloc~ n'est pas disponible.
  + Incorporer sa propre librairie, suivant les besoins.


** Définition: Attribution de mémoire (4/5)

- _Allocation *dynamique*:_
  + Appels à des fonctions d'allocations définies par ~C89~ et ~POSIX~.
  + Disponible uniquement sur une environnement d'éxécution normalisé.

\vfill

- ~malloc~ offre une implémentation d'allocation:
  + Pas besoin de l'implémenter pour chaque programme.

\vfill

- ~GNU/Linux~ est un environnement d'éxécution compatible ~POSIX~:
  + ~malloc~ est disponible grâce à ~GNU LibC~.
  + ~GNU LibC~ ne propose qu'UNE implémentation.


* Implémentons: ~malloc~

** Implémentons: ~malloc~

- Il existe une façon d'implémenter ~malloc~ naïvement:
  + En utilisant une *double liste chaînée*.

\vfill

- Utilisons notre implémentation!
  + Quelques changements sont nécessaires.


** Repérons les changements nécessaires

#+BEGIN_SRC C
node_t *create_node(list_t *list, size_t size)
{
    node_t *node = malloc(sizeof(node_t) + size);

    /* [...] */
    return (node);
}
#+END_SRC

\vfill

#+BEGIN_SRC C
node_t *delete_node(list_t *list, node_t *node)
{
    /* [...] */
    free(node);
}
#+END_SRC


** Appliquons ces changements

- Il faut remplacer ~malloc~:
  + Il faut s'attribuer soi-même la mémoire.
  + Utilisons la même technique que sur ~GBA~!

\vfill

- _Implication majeure:_ Mémoire totale limitée dès le début.
  + Il ne faut pas gaspiller la mémoire.


** Comment faire?

- Comment s'attribuer de la mémoire tel que sur ~GBA~?
  + Allocation *automatique* ou *statique*.
  + ~malloc~ sera remplacé par un pointeur *bien choisi* de cet espace.

\vfill

\pause

#+BEGIN_SRC C
list_t list = { 0, NULL };
byte memory[1 Go];

void *malloc(size_t size)
{
    /* [...] */
}

/* [...] */
#+END_SRC


** Exemple: Graphiquement

\begin{ctikz}[memory graph, node distance=.6cm]
    % List structure
    \node [arity=1] (Head) { \: \arg{1}
                             \texttt{\only<1-3>{0}\only<4-6>{4}\only<7-9>{6}\only<10-12>{9}\only<13-15>{13}\only<16->{11}}
                             * \mintinline{C}{Ko} +
                             \texttt{\only<1-2>{0}\only<3-5>{1}\only<6-8>{2}\only<9-11>{3}\only<12-14>{4}\only<15->{3}}
                             * \mintinline{C}{sizeof(node_t)} };

    % Stack: 16 nodes
    \begin{scope}[shift={(11, 0)}, scale=0.3]
        \small
        \stacktop{}
        \only<1>{
            \llcell{16}{highlight}{}
        }
        \only<2-4>{
            \llcell{12}{highlight}{}
            \llcell{4}{freestruct}{ \only<4>{\mintinline{C}{ptrA}} }
        }
        \only<5-7>{
            \llcell{10}{highlight}{}
            \llcell{2}{freestruct}{ \only<7>{\mintinline{C}{ptrB}} }
            \llcell{4}{freestruct}{          \mintinline{C}{ptrA}  }
        }
        \only<8-10>{
            \llcell{7}{highlight}{}
            \llcell{3}{freestruct}{ \only<10>{\mintinline{C}{ptrC}} }
            \llcell{2}{freestruct}{           \mintinline{C}{ptrB}  }
            \llcell{4}{freestruct}{           \mintinline{C}{ptrA}  }
        }
        \only<11-13>{
            \llcell{3}{highlight}{}
            \llcell{4}{freestruct}{ \only<13>{\mintinline{C}{ptrD}} }
            \llcell{3}{freestruct}{           \mintinline{C}{ptrC}  }
            \llcell{2}{freestruct}{           \mintinline{C}{ptrB}  }
            \llcell{4}{freestruct}{           \mintinline{C}{ptrA}  }
        }
        \only<14-15>{
            \llcell{3}{highlight}{}
            \llcell{4}{freestruct}{   \mintinline{C}{ptrD} }
            \llcell{3}{freestruct}{   \mintinline{C}{ptrC} }
            \llcell{2}{occupiedcell}{ \mintinline{C}{ptrB} }
            \llcell{4}{freestruct}{   \mintinline{C}{ptrA} }
        }
        \only<16>{
            \llcell{3}{highlight}{}
            \llcell{4}{freestruct}{ \mintinline{C}{ptrD} }
            \llcell{3}{freestruct}{ \mintinline{C}{ptrC} }
            \llcell{2}{highlight}{}
            \llcell{4}{freestruct}{ \mintinline{C}{ptrA} }
        }
        \stackbottom{}
    \end{scope}


    % Allocated nodes
    \node<2->   [arity=3, below right=4cm and 2cm of Head.head, right] (D) { \: \arg{2} \mintinline{C}{4 * Ko} \arg{3} \texttt{\only<2-3>{???}\only<4->{Payload ptrA}} };

    \node<5-15> [arity=3, above=of D.north west, right] (C) { \: \arg{2} \mintinline{C}{2 * Ko} \arg{3} \texttt{\only<5-6>{???}\only<7->{Payload ptrB}} };

    \node<8->   [arity=3, above=of C.north west, right] (B) { \: \arg{2} \mintinline{C}{3 * Ko} \arg{3} \texttt{\only<8-9>{???}\only<10->{Payload ptrC}} };

    \node<11->  [arity=3, above=of B.north west, right] (A) { \: \arg{2} \mintinline{C}{4 * Ko} \arg{3} \texttt{\only<11-12>{???}\only<13->{Payload ptrD}} };

    % Head pointer
    \node<1-2>   [below right=1cm of Head.head center] (NILHead) { NIL };
    \draw<1-2>   [ref] (Head.head center) |- (NILHead);

    \draw<3-5>   [ref] (Head.head center) |- (D.west);
    \draw<6-8>   [ref] (Head.head center) |- (C.west);
    \draw<9-11>  [ref] (Head.head center) |- (B.west);
    \draw<12->   [ref] (Head.head center) |- (A.west);

    % Next pointer
    \draw<6-14>  [ref] (D.head center) -- (C.head south);
    \draw<9-14>  [ref] (C.head center) -- (B.head south);
    \draw<12->   [ref] (B.head center) -- (A.head south);
    \draw<15->   [ref] (D.head center) -- (B.head south);

    % Prev pointer
    \node<3->    [below=of D.arg 1 center] (NILPrev) { NIL };
    \draw<3->    [ref] (D.arg 1 center) -- (NILPrev);
    \draw<6-14>  [ref] (C.arg 1 center) -- (D.arg 1 north);
    \draw<9-14>  [ref] (B.arg 1 center) -- (C.arg 1 north);
    \draw<12->   [ref] (A.arg 1 center) -- (B.arg 1 north);
    \draw<15->   [ref] (B.arg 1 center) -- (D.arg 1 north);

    % NIL next pointer
    \node<3-5>   [above left=-0.1cm and .8cm of D.north west] (NILHead) { NIL };
    \draw<3-5>   [ref] (D.head center) |- (NILHead);

    \node<6-8>   [above left=-0.1cm and .8cm of C.north west] (NILHead) { NIL };
    \draw<6-8>   [ref] (C.head center) |- (NILHead);

    \node<9-11>  [above left=-0.1cm and .8cm of B.north west] (NILHead) { NIL };
    \draw<9-11>  [ref] (B.head center) |- (NILHead);

    \node<12->   [above left=-0.1cm and .8cm of A.north west] (NILHead) { NIL };
    \draw<12->   [ref] (A.head center) |- (NILHead);

    % prevent bumping
    \node [below=5cm of Head.center] {};
\end{ctikz}

\vfill

*** > Instruction en cours:
- <only@1>      src_C[:exports code]{ /* Initialisation */ }
- <only@2-4>    src_C[:exports code]{ int *ptrA = malloc(4 * Ko); }
- <only@5-7>    src_C[:exports code]{ int *ptrB = malloc(2 * Ko); }
- <only@8-10>   src_C[:exports code]{ int *ptrC = malloc(3 * Ko); }
- <only@11-13>  src_C[:exports code]{ int *ptrD = malloc(4 * Ko); }
- <only@14-16>  src_C[:exports code]{ free(ptrB); }


** Conclusion

- Nous venons de faire une implémentation *naïve* de ~malloc~:
  + Il n'y a aucune optimisation.
  + La fonction ~free~ n'est pas implémentée.
  + La mémoire est directement prise à l'initialisation.

\vfill

- Il faut comprendre que ~malloc~ est d'abord un algorithme de gestion de mémoire.
  + ~malloc~ a été, en premier lieu, défini dans ce sens.


* Partie 2: Allocation dynamique

** Structure d'un programme en mémoire

- Un programme en mémoire est arrangé en plusieurs régions *distinctes*.

- <only@11-12> Librairies dynamiques: Voir ~ld.so(8)~
  + <only@12> Rendez-vous pour le projet ~ftrace~

\begin{ctikz}[node distance=0cm, every node/.style={minimum height=3cm}]
    \node[draw, fill=black!10, minimum width=\textwidth, thick] (Background) {};

    \node<2->[draw, fill=black!20, right=.4pt of Background.west] (ReservedLeft) {\rotatebox{270}{Espace réservé}};
    \node<2->[draw, fill=black!20, left=.4pt of Background.east] (ReservedRight) {\rotatebox{270}{Espace réservé}};

    \node<3->[draw, fill=olive!20, right=of ReservedLeft, minimum width=1.5cm] (Text) {.text};
    \node<4->[draw, fill=olive!20, right=of Text]                              (Data) {.data};
    \node<5->[draw, fill=olive!20, right=of Data]                              (Bss)  {.bss};

    \node<6->[draw, fill=brown!20, left=of ReservedRight, minimum width=1.5cm] (Stack) {Pile};
    \draw<7->[->, thick] (Stack.west) -- ([xshift=-.5cm]Stack.west);

    \node<8->[draw, fill=blue!20, right=of Bss, minimum width=2.5cm] (Heap) {Tas};
    \draw<9->[->, thick] (Heap.east) -- ([xshift=.5cm]Heap.east);

    \node<10->[right=of Heap.east, xshift=.6cm, yshift=1cm, minimum height=1cm] {Librairies dynamiques};
\end{ctikz}


** Définition: Mémoire virtuelle

- La *mémoire virtuelle* est un mécanisme d'*isolement* des processus:
  + Chaque processus est dans une *abstraction idéalisée* des ressources d'un environnement.

\vfill
\pause

- <5-> Les processus ne manipuleront *uniquement* des pointeurs de la mémoire virtuelle.

\vfill

\begin{ctikz}[node distance=0cm, every node/.style={minimum height=3cm}]
    \node[draw, fill=black!10, minimum width=\textwidth, thick] (Background) {};

    \node[draw, fill=black!20, right=.4pt of Background.west] (ReservedLeft) {\rotatebox{270}{Espace réservé}};
    \node[draw, fill=black!20, left=.4pt of Background.east] (ReservedRight) {\rotatebox{270}{Espace réservé}};

    \node[draw, fill=olive!20, right=of ReservedLeft, minimum width=1.5cm] (Text) {.text};
    \node[draw, fill=olive!20, right=of Text]                              (Data) {.data};
    \node[draw, fill=olive!20, right=of Data]                              (Bss)  {.bss};

    \node[draw, fill=brown!20, left=of ReservedRight, minimum width=1.5cm] (Stack) {Pile};
    \draw[->, thick] (Stack.west) -- ([xshift=-.5cm]Stack.west);

    \node[draw, fill=blue!20, right=of Bss, minimum width=2.5cm] (Heap) {Tas};
    \draw[->, thick] (Heap.east) -- ([xshift=.5cm]Heap.east);

    \node[right=of Heap.east, xshift=.6cm, yshift=1cm, minimum height=1cm] {Librairies dynamiques};

    \node[below=of Background.south west, yshift=-.3cm, minimum height=1cm, right] {\texttt{0x0}};
    \node[below=of Background.south east, yshift=-.3cm, minimum height=1cm, left]  {\texttt{0xFFFFFFFF(FFFFFFFF)}};
\end{ctikz}


** Graphiquement: Plusieurs processus

\begin{ctikz}[node distance=0cm, every node/.style={minimum height=2.3cm}]
    % Separation
    \node[draw, fill=black!60, text=white, minimum width=\textwidth, minimum height=.5cm, font=\bfseries] (Break) {Magie Hardware / Software};


    % Program 1
    \node[draw, fill=black!10, minimum width=0.3\textwidth, above left=.75cm and 1.5cm of Break.center, thick] (Background1) {};

    \node[draw, fill=olive!20, right=.4pt of Background1.west, minimum width=1cm]   (Program1) {\rotatebox{270}{Programme}};
    \node[draw, fill=brown!20, left=.4pt of Background1.east,  minimum width=0.5cm] (Stack1)   {\rotatebox{270}{Pile}};
    \node[draw, fill=blue!20,  right=of Program1.east,         minimum width=1.5cm] (Heap1)    {\rotatebox{270}{Tas}};


    % Program 2
    \node[draw, fill=black!10, minimum width=0.3\textwidth, above right=.75cm and 1.5cm of Break.center, thick] (Background2) {};

    \node[draw, fill=olive!20, right=.4pt of Background2.west, minimum width=0.5cm] (Program2) {\rotatebox{270}{Programme}};
    \node[draw, fill=brown!20, left=.4pt of Background2.east,  minimum width=1cm]   (Stack2)   {\rotatebox{270}{Pile}};
    \node[draw, fill=blue!20,  right=of Program2.east,         minimum width=1cm]   (Heap2)    {\rotatebox{270}{Tas}};


    % RAM
    \node[draw, fill=black!10, minimum width=0.8\textwidth, below=.75cm of Break.center, thick] (BackgroundRAM) {};

    \node[draw, fill=red!20,   right=.4pt of BackgroundRAM.west, minimum width=1cm, thick] (Kernel) {\rotatebox{270}{Kernel}};

    \node[draw, fill=olive!20, right=0cm   of Kernel.east, minimum width=0.5cm, thick] {};
    \node[draw, fill=blue!20,  right=0.5cm of Kernel.east, minimum width=0.5cm, thick] {};
    \node[draw, fill=brown!20, right=1cm   of Kernel.east, minimum width=0.5cm, thick] {};
    \node[draw, fill=blue!20,  right=1.5cm of Kernel.east, minimum width=0.5cm, thick] {};
    \node[draw, fill=blue!20,  right=2.5cm of Kernel.east, minimum width=0.5cm, thick] {};
    \node[draw, fill=brown!20, right=3cm   of Kernel.east, minimum width=0.5cm, thick] {};
    \node[draw, fill=blue!20,  right=5cm   of Kernel.east, minimum width=0.5cm, thick] {};
    \node[draw, fill=olive!20, right=5.5cm of Kernel.east, minimum width=0.5cm, thick] {};
    \node[draw, fill=olive!20, right=6.5cm of Kernel.east, minimum width=0.5cm, thick] {};
    \node[draw, fill=blue!20,  right=8cm   of Kernel.east, minimum width=0.5cm, thick] {};
    \node[draw, fill=brown!20, right=8.5cm of Kernel.east, minimum width=0.5cm, thick] {};
\end{ctikz}


** Étude de cas: Évolution du Tas

- Dans la mémoire virtuelle:
  + Le Tas *n'évolue pas automatiquement*.
  + Il n'y a que le programme et les librairies dynamiques.

\vfill

- Comment faire évoluer le Tas?
  + En demandant directement au *Noyau*.

\vfill

- Pourquoi demander au *Noyau*?
  + La mémoire est un composant matériel externe (RAM, Swap, ...).
  + Seul le noyau sait l'utiliser.

\vfill

- Sur Linux, deux *appels systèmes* sont disponibles:
  + ~sbrk(2)~ et ~mmap(2)~


** Graphiquement: Espace Utilisateur - Noyau

\begin{ctikz}[node distance=0cm, every node/.style={thick, minimum height=1cm}]
    % Users processes
    \node<1-> [draw, fill=olive!20, minimum width=0.5\textwidth] (Process) {Processus utilisateurs};

    % OS
    \node<2-> [draw, fill=blue!20,  minimum width=0.6\textwidth, minimum height=1.25cm, below=1cm of Process.center] (OS) {Système d'explotation (GNU, FreeDesktop...)};

    % Kernel
    \node<3-> [draw, fill=olive!40, minimum width=0.5\textwidth, below=.5cm of OS.center] (Kernel) {Noyau (Linux)};

    % Hardware
    \node<4-> [draw, fill=black!10, minimum width=0.1\textwidth, below=1cm of Kernel.center] (RAM) {RAM};
    \node<5-> [draw, fill=black!10, minimum width=0.1\textwidth, below=1cm of Kernel.center, xshift=-3cm]  (CPU) {Processeur};
    \node<6-> [draw, fill=black!10, minimum width=0.1\textwidth, below=1cm of Kernel.center, xshift=3cm] (Network) {Carte réseau};

    % Prevent bumping
    \node [below=4cm of Process.center] {};
\end{ctikz}


** Manuel: ~sbrk(2)~

#+BEGIN_SRC C
NAME
    brk, sbrk - change data segment size

SYNOPSIS
    #include <unistd.h>

    int brk(void *addr);
    void *sbrk(intptr_t increment);

CONFORMING TO
    4.3BSD; SUSv1
        marked LEGACY in SUSv2 removed in POSIX.1-2001.
#+END_SRC


** Graphiquement: Évolution du Tas

- Chaque déplacement du *program break* modifie l'espace mémoire attribuée au programme.
  + Une augmentation du program break attribue de la mémoire.
  + Une diminution du program break relâche de la mémoire.

\vfill

\begin{ctikz}[node distance=0cm, every node/.style={minimum height=3cm}]
    \node[draw, fill=black!10, minimum width=\textwidth, thick] (Background) {};

    \node[draw, fill=black!20, right=.4pt of Background.west] (ReservedLeft) {\rotatebox{270}{Espace réservé}};
    \node[draw, fill=black!20, left=.4pt of Background.east] (ReservedRight) {\rotatebox{270}{Espace réservé}};

    \node[draw, fill=olive!20, right=of ReservedLeft, minimum width=1.5cm] (Text) {.text};
    \node[draw, fill=olive!20, right=of Text]                              (Data) {.data};
    \node[draw, fill=olive!20, right=of Data]                              (Bss)  {.bss};

    \node[draw, fill=brown!20, left=of ReservedRight, minimum width=1.5cm] (Stack) {Pile};
    \draw[->, thick] (Stack.west) -- ([xshift=-.5cm]Stack.west);

    \node[draw, fill=blue!20, right=of Bss, minimum width=2.5cm] (Heap) {Tas};
    \draw[->, thick] (Heap.east) -- ([xshift=.5cm]Heap.east);

    \node[right=of Heap.east, xshift=.6cm, yshift=1cm, minimum height=1cm] {Librairies dynamiques};

    \node[below=of Background.south west, yshift=-.3cm, minimum height=1cm, right] {\texttt{0x0}};
    \node[below=of Background.south east, yshift=-.3cm, minimum height=1cm, left]  {\texttt{0xFFFFFFFF(FFFFFFFF)}};

    \draw[dashed, ultra thick, orange] (Heap.north east) -- (Heap.south east) node[below=-1cm] {Program Break};
\end{ctikz}


** Définition: Attribution de mémoire (5/5)

- <1-> _Allocation *dynamique*:_
  + <1-> Appels à des fonctions d'allocations définies par ~C89~ et ~POSIX~.
  + <1-> Disponible uniquement sur une environnement d'éxécution normalisé.

\vfill

- ~malloc~ offre une implémentation d'allocation:
  + Un algorithme de gestion de mémoire.
  + Un moyen, si disponible, de demander des ressources au système.
    * En limitant le nombre d'appels.

\vfill

- Sur les environnements ~POSIX~:
  + Via des appels systèmes (~sbrk~ ou ~mmap~).


* Pour terminer...

** Ouverture

- Pourquoi les problèmes suivants corrompt ~malloc~:
  + Dépasser la taille du buffer
  + Double appel à free()

\vfill

- _Réponse:_ Dans vos projets!


** Références: Allocation (1/3)

- _*[[https://youtu.be/7aONIVSXiJ8][Matt Porter - Introduction to Memory Management in Linux]]*_
- _*[[https://www.gnu.org/software/libc/manual/html_node/Memory.html][GNU Manual - Malloc]]*_
- _*[[http://david.decotigny.free.fr/libre/linux-mag-hs-16/lmhs-kernel/main.html][Thomas Petazzoni, David Decotigny - Concepts fondamentaux - Linux]]*_


** Références: Hardware (2/3)

- _Super NES:_
  + _*[[https://youtu.be/-U76YvWdnZM][Retro Game Mechanics Explained - SNES Memory Mapping]]*_

\vfill

- _GameBoy Advance:_
  + _*[[https://github.com/pret/pokeemerald][GitHub - Décompilation de Pokémon Émeraude]]*_
  + _*[[https://www.cs.rit.edu/~tjh8300/CowBite/CowBiteSpec.htm][GBA HardWare Specifications]]*_

\vfill

- _SEGA:_
  + _*[[https://youtu.be/i9bkKw32dGw][GameHut - Être sûr de passer la certification SEGA]]*_


** Références: Ouverture (3/3)

- _*[[https://youtu.be/np5SDSeTdAY][Raymond Namyst - Systèmes d'exploitation - Une Introduction]]*_
- _*[[https://youtu.be/b3NxrZOu_CE?t=907][3Blue1Brown - Réflexion sur l'apprentissage]]*_
- _*[[https://edolstra.github.io/pubs/nixos-icfp2008-final.pdf][Eelco Dolstra - NixOS - Une distribution Linux purement fonctionnelle]]*_

\vfill

- _Littérature:_
  + Peter Van der Linden - Expert C Programming: Deep C Secrets
